劉細良：若民主派主動棄守議會陣地，這不是上策。 大家可討論但防分化。

人大決定立法會延任一年，民主派應否留任，抑或集體總辭，引起了爭論。我一直提倡公開的路線爭論是健康現象，但要避免變成道德比拼，又或者私怨行頭。走與留的優點缺點，具體問題具體分析，應該越辯越明。
我的分析建基於以下觀察：

一）立法會是存在於《基本法》的制約下，沒有主動的立法權，只能行使否決權，而議會組成中共代理人佔多數，民主派要行使否決權很困難，於是惟有靠玩程序、規程質詢、點法定人數、拉布，甚至用肢體碰撞阻撓表決，這些在民主國家議會也常出現，尤其在重大爭議、民意分歧對立的議題上，反對黨單靠舉手實輸，而這些「非常態」手法，目的除了阻撓，更重要是加大對手的政治代價，因為當對立尖銳、傳媒聚焦時，政客很容易犯錯，挑起更激烈的民情。送中修例去年4月到6月的發展，就類似這情況。

明日大嶼、23條蓄勢待發

二）對手押後大選一年，並且打出「懷柔政策」，先由譚耀宗、葉國謙當白面，要求DQ四位議員，再由譚志源充當紅面，支持原班過渡不設限，大家都只係跟劇本辦事，中共是今次特區立法會延任是最大stakeholder，目標不是保林鄭傀儡政府或民建聯、工聯會等政治代理人，或針對公民黨等政治鬥爭需要，而是有其利益所在。估計對手的議程有：明日大嶼工程撥款計劃，本來上屆會期審議中部水域人工島填海5億5,000萬，但趕不及而要重頭再來。填人工島預算開支千六億，整個明日大嶼計劃預算6,240億。如果要逐步「洗濕香港人個頭」，最重要是中部水域人工島，只要倒下第一桶泥，日後無論經濟點差、公共財政赤字天文數字也難以煞停。而工程最大得益當然是負責施工的央企。第二個議程是人大為香港立國安法時一再強調仍需本地23條立法，此外整頓教育體制及港台亦已打晒開口牌。

如果杯葛，等如拒絕承認議會合法性，目標是引起國際關注，加快施壓，但過去一年的暴力鎮壓、港版國安法實施及200警察搜蘋果，拘捕肥佬黎、周庭，從觸動國際關注角度，其實已經夠爆。人大通過延任國際基本上冇太大反應，反而拉肥佬黎、周庭反應就勁大。至於成立民間議會，理念上可行，初期會引起一定關注，但民間議會更接近「泛民城市論壇」，受公眾關注程度肯定不及真正議會內的抗爭。我們必須承認議會內角色有限，但如果主動棄守陣地，不是上策。兄弟爬山的意義，是在各自崗位盡力，大家又可互相配合。

總體目標仍是議會選舉中獲勝，實現控制議會目標，如果對方不斷延續變萬年立法會，咁就一定要劈炮。決定留任的議員，問問自己有幾大決心及行動；運用議會內法定權力、資源及經驗，捍衞香港核心利益及價值。在這一年主動將經濟已經明顯衰退，財赤大增下仍進行大白象工程，不理民生死活這議題帶入社區，配合初選勝出的同路人，用這一年時間去齊上齊落去打選戰。從社會民情而言，這一年其實對家是處於劣勢，經濟必定衰退，幾時完唔知，財赤至少五年，累積五年赤字已經好大鑊，必須嚴控開支，民生首當其衝。

如果要實現這目標，希望大家明白現時的策略爭論，保持和而不同、有理有節有利的討論氣氛很重要，因為香港人，他們都是很着緊的。

劉細良

仲講23條

【多圖之碧碧Channel】狂賀碧雲袋袋平安區

聽晒劉國師講就叫不分化

連任，下年唔投

3 名學者，你泛民就聽，佢地3 票夠養你地廿 幾個人。

蔡子強你話你覺得市民唔介意委任議員做多年。
我而家話你知，我好介意呀

總體目標仍是議會選舉中獲勝，實現控制議會目標，如果對方不斷延續變萬年立法會，咁就一定要劈炮。

睇死國父到時又寫一篇一樣嘅文叫人接受委任

坐低啦你柒頭

同蕭生辯論下

真心想睇

平時做節目咁多野講

收皮啦劉國師
個頭套去咗邊？

初初都諗過下 但完全唔知守都d 咩
仲要係人大委任 以後變撚左委任制
仲選咩撚呀 成個非法議會黎

同協調參選一樣, 大家可以討論, 但我唔會棄選, 要棄你自己棄

push

咁樣都接受，我點解唔可以分化？咪撚學人講民主啦

劉細良

劉細良同陳雲如果合作就正

總知可以討論
但你一話唔應該接受委任，就係鬼

我屆屆投民主派，我自己會出年投埋最後呢次，根本佢哋傾撚好曬數，大陸表明唔會接受35+結果，一係維持現狀，一係佢哋將會直接委任，一國兩制底下，根本唔可以有完全嘅民主...我最嬲唔係議席問題，而係發生咁多事，佢哋竟然接受！屌你老母

水砲車請坐低

呢條垃圾仲話讀社會學
但完全避開咗接受惡法政治委任既合法性
黑警永不翻身都係因為721
亦都係執法既合法性基礎崩塌

出年叫人大投比你哋啦，食屎狗

議會仲守黎做咩, 泛民應該全體轉打國際線先係上策

劉細良係話跟民意研究所投票決定喎
唔好喺度鳩spin